***
contents : Java, Architecture, Inheritance, Extends

date : 2019 01 14 Mon
***

## 전혜영 교수님
* Email : OOPSW@tistory.com
* 서버 : http://70.12.109.160:8888
* 숙제 : 이름.zip 
* 질문하는 방법
    - 코딩은 에러메세지를 찍어서 보내라
    - 수업자료는 수업 끝나고 배포가 된다. 
    - 배포된 자료는 나만 볼 수 있는 곳에 올려놓고 보세요.
    - 이해가 안되는 부분은 이 부분이 왜 이해가 안되는지를 설명해서 보내자
- 질문에 대한 반응
    1. 다음주에 할거야. 잘하고있음
    2. main말고 가지 질문인 경우가 있따. 필요는한데, main으로 중요한건 아닌경우
    3. main은 여기있는데 완전 저기 바깥쪽에서 질문하는 사람이있따. 
## Markdown 문법
### 이미지 넣기
![](./img/0114/.png)



## 프로그래밍을 한다는 것
- 프로그래밍은 결국 "생각"을 하라는 것이다. 문제를 직면했을때 내가 알고있는 경험을 꺼내라는게 아니라 그 문제를 해결하기위한 "생각"을 하는 것이 포인트다.
- 수학도 같은맥락이다. 다른과목들은 암기하면 되지만, 수학은 생각을 해서 풀어야한다. 그래서 암기만 하던 사람들이 이게 어려운것이다.


## 생성자 
- 생성자는 구현부에서 다른생성자를 1줄 1번만 호출된다.
- 그래서 생성자는 매개인자 많은것부터 구현해서 재사용한다.


## 객체지향
- 프로그램을 쭉 짜지않고 왔다갔다하면서 짠다.
- 목각인형을 깎는 것과 비슷하다. 전체적으로 조금씩 조금씩 깎으면서 디테일을 완성시켜간다. 

- 공통의 멤버 : **업무의 표준**
- 자바 프로그래밍 할때는 
    1. 부모의 멤버가 무엇인가?
    2. 부모의 인터페이스가 무엇인가?
    만 찾으면 된다. 
- 공통의 멤버만 적어놓고, 나머지만 경우의 수다. 경우의 수는 경우의 수이면서 **확장**한다 라고 표현한다.
- 몬스터들의 공통적인 특성만 최대한 찾아놓으면, 그 개개인의 특성 (일반, 보스,앨리트 등등) 들은 새로 추가될 때 그 특성에 맞게 경우의 수만 늘려가면 된다. 

![defaultCon](./img/0114/defaultCon.png)

- 문법적으로 본다면 default 생성자는 필요하진 않다. 그런데 그 이 후에 사용될 가능성이 있으니 사용을 **고려**해야 한다.
- 만약 사용될 가능성이 없고, 아예 쓰지 않을거라면 default 생성자는 없애는게 메모리에 도움이 된다. 클래스가 메모리에 올라갈 때 의미없는 **구멍**이 계속 생기므로 메모리 낭비가 될 수 있으니, 이게 필요한지 없는지를 설계단계에서 확실하게 하면 더 고급스러운 코드를 짤 수 있다.

- 예전엔 요구사항이 불분명 하면 요구사항을 분명하게 했어야하는데, 객체에서는 공통의 멤버만 찾아놓으면, 경우의 수에대한 여지를 남겨 놓을 수가 있어서 가능성만 재면 된다.



## 상속 (Extends)
- **멤버의 재사용**
- 장비아이템, 소비아이템, 기타아이템이 있다. 각 아이템들마다 갯수나, 필요 사용레벨, 능력치 등 다 다르지만 아이템이라는 기본적으로 **공통**적인부분들이 있다. 이름, 설명, 등 아이템이라면 당연히 있는 기본에 대해서는 공통으로 만들 수 있다.
- 캐릭터도 직업에 따라 디테일이 다르다, 하지만 기본 캐릭터라는 점에서 공통적인 부분이있다. 이 공통적인 부분을 만들고 직업의 특성에 따라 구분해서 따로 만들어서 공통의 내용을 **상속**받는다.
- 생성자에서 setget메소드를 만들때는 소스코드를 구현할때 만들어진다. 
- 상속은 언제 결정이 나는가? 설계할 때 난다. 설계할 때는 구현을 고려하지 않는다. 설계할 때는 인터페이스만 고려한다. 
    - 대표적인 예 : toString

- 상속할 때 오류가 날 수 있다. 그 오류나면 default 생성자문제일 수 있따.
- 그떄는 super라는 키워드로 부모의 생성자를 받아오는 것으로 해결 할 수 잇따. 

![vmReadsParantFirst](./img/0114/vmReadsParantFirst.png)

- VM은 처음 클래스를 메모리에 올릴 때 구현부가 아니라 해당 클래스의 **부모**가 있는지부터 확인한다. 

- 자바는 단일 상속만 제공한다.
    - 내입장에서는 클래스가 1개밖에 안 된다는 의미이다. 왜? 구현부 때문에. 구현부가 있는 상속은 구현부를 고려해서 상속을 1번만 한다. 
    - 구현부를 객체지향으로 하세요, 구현부를 알고리즘으로 하세요. 라고하니까 문제가 온다. 이게 인터페이스까지 같으니까 오케이인데, 문제는 그 두개가 같이 들어올때문제가 된다. 내용까지 결정해주는 상황에서는 충돌이 생길수밖에 없다. 그래서 내용이 정해진 클래스같은경우는 상속 1번만 된다. 
    - ex) 엄마가 와서 수학하라 그러고, 엄마가 와서 영어하라고 계쏙 들어와서 계속 그러면 애는 멘탈이 터진다. 처음 들어와서 수학하라고 한번만 하고, 엄마도 영어 한번만 하라고 하면 됨. 그럼 서로 충돌 안일어나고 애도 멘탈이 안터진다. 
    - 그래서 자바에서는 상속을 하나만 받는다. 
- 아무도 상속받지 않으면? -> 최상위 객체를 Object라 하고 그걸 받는다. 그래서 아무것도 없이 클래스를 선언해도 사실 Object를 상속하게된다. 

```java
public class Person
```

이거 인 것 같지만 사실

```java
public class Person
extends java.lang.Object
```

이렇게 오브잭트를 상속하고있다. 
- 계열의 가장 가까운 최상위로 가면된다. 학사관리에서 최상위는? Person이 된다. Object까지 올라가지 않는다. 

- 우리가 데이터를 가지고 있으면
    1. 힙에 넣어야한다. - 주소 필요
    2. 힙에있는 값을 출력해주면 좋겠다 - toString
    3. 힙에있는 값을 비교하면 좋겠다 - equals
- 이렇게 쓰기를 **권장**하는 것이 Object의 멤버이다.
- Student에서 tostring()을 호출하면 person에 가서 먼저 이게 있는지 없는지를 찾는다. 그래서 있으면 그걸 사용해서 출력하고, 만약 없으면? object까지 올라간다. 
- person에서 tostring이 있기때문에 더이상 올라갈 필요가 없다.

![overriding](./img/0114/overriding.png)

- 이렇게 overriding을 하면 toString은 사실 object와, person에 각각 있기 때문에 2개가 메모리에 올라가있다. 그 올라가있는 것들 중, 가장 가까운 부모의 것을 찾는것이 상속의 기본이다.
- 상속은 이렇게 구현할때 합리적이다.
    - 설계 - 공통
    - 구현 - 가장 근접한 부모를 찾는게 합리적이다.
- 내 부모의 것을 가져오고 싶으면 super.toString() 이렇게 **super**로 호출 할 수 있다. 
- 모든 연산과 멤버는 자신의 클래스 내에 있는 것이 가장 큰 우선순위이다. 그 이후에 나한테 없으면 super()를 통해 부모의 클래스에서 검색하고 찾는다. 그 부모한테도 없으면, 그 위 부모한테 가서 찾는다.
- Student 클래스에서 toString을 호출하면, Student에는 없으니 부모인 Person에 super.toString을 호출하려 한다. 이때 Person에 toString이 선언되어있으면 바로 나오지만 선언 안되어있다면 Person의 super인 Object에서 찾으려 한다. 

- 컴파일하고 실행한다.
    - 컴파일 할때 Person(2개)가 선언되고, 실행할 때 Student(3개)가 붙으면 2에서 3으로 확장하는 연결만 해주면 되니까 가능하다. p1 = s1.
    - 반대로 컴파일 할 때 Student(3)개가 선언되고, 실행 할 때 Person(2개)가 붙으면 2개만 붙고, 나머지 1개가 매칭이 안되므로 이건 불가능하다.
- 맥락적으로는 부모 > 자식이다. 근데 코드에서는 부모 < 자식 이다. 자식이 더 확장이기 때문에, 가진것이 더 많기 때문에 자식이 크다. 
```java
int a = 'A';
    int a = 4 byte
    'A' = 2 byte 
```
이므로 이건 가능하다.
```java
Person p2 = new Student(); 
```
이게 되려면 p2가 더 커야한다. 근데 Person이 더 작다. 그러므로 불가능하다.

## 다양성
```java
//사람 또는 학생의 객체를 추가 할 수 있다.
public void add (Person person) {
    pList[index++] = person;
}
```
- 내가 어떤 타입의 사람들이 들어올지 모를때는 부모 객체(기본객체)로 집어 넣는다.

```java
public Student getSearch(String studentNumber) {
    Student s = null;
    for (Person person : pList) {
        if(person!=null && person instanceof Student) {
            Student tmp = (Student)person;
            if(tmp.getStudentNumber().equals(studentNumber))
                s = tmp;
        }
    }
    return s;
}
```
- 그런데 내가 그 person들 중에 뽑고싶은 객체가 명확한 경우 (Student를 뽑고싶다) 이렇게 Student를 명시해서 뽑고 **Student tmp = (Student)person;** person 객체 였으니, 이것을 Student로 오브젝트 캐스트를 해주고 그 이후 연산을 해서 출력할 수 있다. 



- Overriding
    - 오버라이딩은 **상속** 관계에서 이루어지는 것을 오버라이딩이라 한다.
    - 생뚱맞은곳에서 하는건 오버라이딩이라 하지 않는다.
    - interface 가 똑같다.
    - Access modifier 는 같거나 보다 넓은 범위를 가져야 한다.
        - private -> public 가능
        - public -> private 좁은범위로는 불가능.

- Overloading
    - **매개인자**가 중요하다.


## 다(많을 다) 형(형태 형) 성(성질 성)
- 

## 교재 (69/111)


## 타입 오브젝트 캐스팅
- 타입 캐스팅은 컴파일러가 알아서 걸러준다
- 오브젝트 캐스팅
    1. 클래스 종류 체크
    2. instanceof 
    - 해줘야 오류가 안난다.


## Singleton 은 Design pattern 이다.
- 가장 쉽게 싱글톤을 구현하는 방법이지만, 유일한 방법은 아니다.
```java
/** Singleton */
private Person p[] = new Person[10];
private static BookManager instance = new BookManager();
private BookManager() {}
public static BookManager getInstance() {
    return instance;
}
```
- static 실행과 동시에 메모리에 올라간다.
- method나 생성자는 호출을 해야 메모리에 올라간다.
- 매니저가 1개면 미리 올려놓는다.
    - 바로 생성하기
    - 1개만 만들기

```java
/** Singleton */
private Person p[] ;
private static BookManager instance = null;
private BookManager() {
    p = new Person[10];
}
public static BookManager getInstance() {
    if(instance == null){
        instance = new BookManager();
    }
    return instance;
}
```
- 이렇게 하면 실행할땐 null 로 시작해서 **내가 원할 때** 메소드를 호출해서 매니저를 메모리에 올린다. 이렇게 올리면 메모리에도 실행하다가 이 메소드를 호출할 때 올라가기 때문에 조타.
- 매니저가 여러개면 내가 원할 때 올릴 수 있다.
    - 메소드로 호출하기
    - 여러개 중에 마지막 하나만 기억하기
- Person p 배열도, BookManager 생성자가 1번만 호출되므로, 딱 1번만 배열이 올라간다. 이렇게 하면 더 안정적으로 활용할 수 있다 

